---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

## 訳者はしがきに代えて {#prefece-d-editeur epub:type=preface}

### ヘストン・ブルメンタールが英訳第五版へ寄せた序文 {#heston}

僕は独学でシェフになった。16 才の頃、フランスを旅してミシュランの星付きレストラ
ンを訪れ、そのときの体験にすっかり魅せられた……それは美味しい料理だけじゃなく、レ
ストランの情景やいろんな音、匂い、それに料理をまるで芝居の情景のごとくプレゼンテー
ションする様子にもだ。僕は一瞬にして、自分がやりたいのはこういうことなんだと理解
した。

そんなわけで、学校を辞めて、僕独自の奇妙ともいえる料理修業をはじめた。ミシュラン
のガイドブックやゴミヨの本を夢中になって読み、年に一度はフランスに行って、それら
の本で賞賛されている店に行って食事をし、『フランスグルメツアー』や『ラルース・ガ
ストロノミック』に出ているクラシカルなフランス料理を何度も何度もくりかえし作って
みた。

そしてもちろん、このエスコフィエ『フランス料理の手引き』も。

オーギュスト・エスコフィエが 19 世紀末から 20 世紀初頭にかけて、もっとも偉大かつ
急進派のシェフだったのは疑うべくもない。[オマール・アメリケー
ヌ](#homard-americaine)[^1]や[ピーチメルバ](#peches-melba)のような新しい料理を無
数に創作すると同時に、オートキュイジーヌの原則全体を見直して再解釈し、決まりごと
のやかましいガルニチュールや重たいソース、やたらと仕事の手間のかかる派手な盛り付
けなどは廃したり正していったわけだ。（エスコフィエの口癖のひとつに「シンプルに作
れ」というのがあった。そう、まさにその通りの意味にすべきなんだ[^2]）。エスコフィ
エの関心が厨房の中にとどまらずすごい広がりを持っていたことに、僕はいつもインスパ
イアされていると言っていい。エスコフィエは食品科学、とりわけ食品保存について関心
を持っていたんだ。トマト缶詰製造やマギーブイヨンの開発にも関わり、自らのブランド
で瓶詰めのソースやピクルスも開発した。

エスコフィエという人物は長い影響を及ぼしている。エスコフィエが最初に確立したやり
かたで、現代のレストランはいまも運営されている。ブリガードと呼ばれる明確な命令系
統のシステムを仕上げたことで、調理場での料理の作り方はまるっきり変わった。料理長
の指示は部門シェフに伝わり、彼らから各料理人に伝えられる。それぞれの料理人は自分
の担当している作業に責任を持つ、というわけだ。エスコフィエはまた、料理を食卓にお
出しする方法も変えた。全部の料理をずらりと一度に食卓に並べる「フランス式サービス」
をやめて、ロシア式サービスつまりコース料理が順を追って提供される方式を支持した。
このやりかたはこんにちまでずっと続けられているんだ。僕たちは、オーギュストのおか
げで食事をしているみたいなものなんだ。

エスコフィエの正確な指示と創意工夫は彼の『料理の手引き』のすべてのページに溢れて
いる。エスコフィエは『料理の手引き』が「ただのレシピ集である以上に役に立つ本」と
なることを期待していると書いた。実際、まさしくその通りになっているわけだ。エスコ
フィエの細部にいたるまでの注意深さは伝説になっている。自分の顧客それぞれの食の好
き嫌いを書き留め続けていたという。この『料理の手引き』の制作にあたって、エスコフィ
エ自身が助手に、わざわざこのために用意させた計量秤を送り付け、それぞれの材料の分
量を実際に計らせたという。こんなにもレシピに対して綿密であることにこだわったとい
うことは、それらのレシピが実際に作ってとても楽しいものになった（これこそがフラン
ス料理の基礎教育の凄いところだ）のはもちろんだが、そのおかげで、世界の超一流シェ
フのひとりに創造力=想像力についての深い洞察力を与えてくれたのは事実だ。

シェフたちのなかには、クラシカルな伝統なんてすっとばして、エスコフィエみたいな保
守的で時代遅れのくせに偉そうな人物なんて否定したいという思いに駆られる者もいる。
それはとんでもない間違いだ。エスコフィエの科学、テクノロジー、マーケティング、厨
房の改革への関心、それに料理のプレゼンテーションをシンプルにすること、どれも僕と
しては、非常に現代的な問題だと思う。知れば知るほど、素晴しい料理というものは伝統
をぶち壊すことによってではなく、伝統を新たな方向へ導くことによって生み出されるの
だと分かったんだ。｜革命《レボリューション》よりもむしろ｜進化《エボリューション》
すべきなんだ。

\thispagestyle{empty}

そういう意味で、エスコフィエのこの『料理の手引き』は最高のスターティングポイント
だと思う。\par


<div class="flushright">
ヘストン・ブルメンタール　2011年
</div>



[^1]: オマール・アメリケーヌという料理そのものはエスコフィエの創作によ
    るものではないという点では事実誤認と言える。ただし、これをソースと
    ガルニチュールに分離して舌びらめ等の魚料理に添えるものと位置付けを
    変えたという点でエスコフィエは画期的といもいえる改良を加えている。
    [ソース・アメリケーヌ](#sauce-americaine)、[ガルニチュール・ア
    メリケーヌ](#garniture-americaine)および各訳注参照。

[^2]: 「第二版序文」とりわけp.vii参照。
<!--20190212江畑校正確認スミ-->

